\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

En este capítulo se enumeran los objetivos a cumplir en el proyecto. Se parte de un objetivo general, que será descompuesto en varios subobjetivos más específicos.

\section{Objetivo general}
\label{sec:objetivogeneral}

El objetivo general del proyecto es el diseño y desarrollo de un \textbf{sistema adaptativo} que sea capaz de desplegar y coordinar varios \acs{UAV}s que permitan obtener información relevante, simultáneamente analizada, sobre un entorno que ha sido afectado por algún tipo de catástrofe. Mediante el cumplimiento de este objetivo se espera:

\begin{itemize}
\item \textbf{Reducir la exposición de agentes humanos} del peligro derivado de la propia catástrofe.
\item \textbf{Disminuir el tiempo} empleado en recolectar información acerca del territorio afectado por la catástrofe para ayudar al equipo de rescate.
\item \textbf{Minimizar el daño} resultante global.
\end{itemize}

El \textbf{atributo adaptativo} responde a la capacidad del sistema de solicitar dispositivos de monitorización bajo demanda cuando así sea necesario. De este modo, se construirá una arquitectura adaptativa que posibilite el funcionamiento del sistema independientemente del número de vehículos con el que se cuente.

\section{Objetivos específicos}
\label{sec:objetivoespecifico}
Para lograr el objetivo general, es necesario especificar los objetivos específicos que lo componen y que se describen a continuación:

\begin{itemize}
\item \textbf{Especificar puntos de monitorización}: el primero de los objetivos específicos, cubre la necesidad de identificar los puntos de localización a los que los drones deben acudir. Estas localizaciones serán especificadas en función a un sistema de prioridades, que tendrá como objetivo reunir información, en base a la importancia, de cada uno de los puntos del entorno que han sido especificados. Por ejemplo, un equipo de emergencias considerará más importante acudir a un lugar donde exista una mayor concentración de personas. Es decir, el sistema debe estar preparado para recibir información de una serie de puntos de interés y acudir a ellos en el orden determinado por su prioridad.

\item \textbf{Escalabilidad}: el sistema debe estar listo para responder a la demanda de dispositivos de monitorización cuando sea necesario. Será capaz de desplegar los drones que son solicitados por los equipos de emergencia, siempre y cuando se disponga en la flota de ese número de vehículos. Es evidente, que varios drones son capaces de cubrir más terreno de una manera más eficiente y en un tiempo menor, por lo que el sistema debe estar diseñado para soportar el despliegue de varios drones.

\item \textbf{Plantear la coordinación}: de nada sirve el empleo de varios drones, si estos no realizan acciones que sean coordinadas. Si todos los drones vuelan hacia la misma localización o no se les asignan nuevos puntos de interés, después de haber acudido a uno, el sistema sería totalmente ineficaz. En otras palabras, los \acs{UAV}s deben volar a puntos de monitorización que no se hayan asignado a otros. Además, estos puntos deben ser asignados a vehículos en el momento que hayan terminado el vuelo que tenía como destino otro punto de monitorización. 

\item \textbf{Proporcionar capacidad de análisis forense}: el sistema debe disponer de las herramientas necesarias para permitir la grabación y el visionado, en directo, del entorno que ha sido dañado por alguna clase de desastre. Una visión aérea de la zona afectada por la catástrofe, puede ofrecer grandes ventajas a los sistemas de emergencia, como por ejemplo, la identificación de supervivientes. Además, gracias a la obtención de imágenes se puede llevar a cabo una toma de decisiones más correcta, ya que se dispone de información trascendental acerca del estado del terreno.

\item \textbf{Analizar imágenes}: es importante implementar algún tipo de análisis que permita realizar un estudio de las imágenes que se obtienen en directo. Este análisis debe ayudar a los equipos de emergencia a reconocer ciertas características del entorno, como puede ser la identificación de agua que bloquee los accesos a la zona afectada. En una situación de desastre es fundamental contar con toda la información posible del terreno, y este tipo de análisis con respecto a las imágenes grabadas puede brindar la oportunidad de obtener el máximo conocimiento posible sobre área perjudicada.

\end{itemize}


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
